\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% Packages pour le français
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amssymb}
%
% pour un pdf lisible à l'écran
% il y a d'autres choix possibles
\usepackage{pslatex}
\usepackage{eurosym} % pour l'euro
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,
citecolor=black,
filecolor=black,
linkcolor=black,
urlcolor=NavyBlue,
}
\usepackage{wrapfig}
%
% paramètres
%
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength\parindent{0pt}
\setromanfont{Ubuntu}
%
% entêtes et pieds de page
%
\pagestyle{fancy}
\lhead{\includegraphics[width=0.8cm]{images/mountain22.png}}
\chead{}
\rhead{Raid Agile}
\lfoot{}
\cfoot{\copyright \hspace{0,1cm} clodio \& pablo - \url{http://raidagile.fr}}
\rfoot{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt} % ligne en bas

%
% Fin du préambule
%
\begin{document}

\begin{center}
\thispagestyle{empty}
\vspace{3cm}
{\fontsize{1.6cm}{1em}\selectfont RAID AGILE} \\
%Raid Agile \#1 \\
\Large \copyright Clodio \& Pablo \\
\vspace{2cm}
\includegraphics[width=12cm]{images/3c.png} \\
\vspace{2cm}
\large
Le \og Raid me \fg.txt\\
Pour tout savoir sur le raid agile \\
V1.3 - juin 2015

\end{center}
\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\section{Arrivées \& Départs}

\subsection{Arrivées}

\underline{Souvent un mardi matin, des fois un lundi}.\\

Soit vous arrivez soit par vos propres moyens directement au mas : \href{http://www.grand-gite-gard-cevennes-sud.com/infos-pratiques/localisation-et-acces/}{plan et instructions pour arriver}. \\

Soit vous arrivez à la gare de Nîmes dans la matinée du mardi (ou du lundi) -- entre 10h et 11h30 max -- et nous vous 
emmenons au Mas. \\

\subsection{Départs}

\underline{Souvent un vendredi matin, des fois un jeudi}. \\

Soit vous repartez vendredi (ou jeudi) matin par vos propres moyens. \\

Soit nous vous ramenons à la gare de Nîmes dans la matinée du vendredi (ou jeudi).

\section{Pendant la formation}

\subsection{Soirées ?}

Nous espérons continuer le \og team building \fg durant les soirées. Pour cela : les \emph{loug garous de tiercelieux}, \emph{skulls \& roses} sont des classiques. Pablo amènera ses \og Personality Poker \fg. Vous êtes libres d'amener chacun des jeux ou autres composants d'une soirée enrichissante.

\subsection{Randonnées ?}

Prenez vos chaussures de marche si vous aimez randonner. Ce n'est pas une obligation et selon les \emph{desiderata} de chacun, l'un de nous (Pablo ou Clodio) restera au gîte. Mais pour un groupe nous pouvons faire une randonnée agile : conversations agiles autour de 450m de dénivelé, et 3-5h de marche : \href{http://www.grand-gite-gard-cevennes-sud.com/app/download/3630593552/a0L\%27incontourV04.doc?t=1303153691}{La randonnée que l'on ne peut pas ne pas faire}. (\dots Mais celle-ci on ne la fait pas, elle est trop longue, juste un morceau).

\subsection{Piscine ?}

Si le Raid a lieu l'été : il y a une petite piscine, pensez à vos maillots.

\section{Programme}

Voilà un aperçu de ce que nous envisageons question programme, mais aucun autre sujet n'est exclu.

\subsection{Objectifs \& Impacts de la formation}

\textbf{Objectif} : acquisition d'un état d’esprit (une culture) "véritablement" agile du développement de produits et services, au niveau d'une équipe ou d'une organisation.\\


\checkmark\hspace{0.1cm}\textbf{Impact pour un participant} : meilleur alignement stratégique, les participants sauront gérer les dépendances de leurs équipes agiles plus facilement avec le reste du monde. \\

\textbf{Objectif} : profiter de l’expérience d’experts de l’Agilité à travers des discussions et des ateliers, dans un cadre différent, dans un endroit calme et propice, avec des pairs venant de différents contextes. \\


\checkmark\hspace{0.1cm}\textbf{Impact pour un participant} : avec un niveau de maturité augmenté sur les fondations de l’Agilité, il saura mieux réagir dans des situations faisant appel aux valeurs (courage, focalisation, engagement, \dots) et aux principes (empirisme, rythme, priorité, équipe auto-organisée, management visuel, \dots ). \\

\textbf{Objectif}: apprentissage des techniques qui ont émergé récemment dans l’éco-système de l’Agilité (impact mapping, story mapping, kanban, les bacs, story dojo) en les pratiquant en groupes.\\


\checkmark\hspace{0.1cm}\textbf{Impact pour un participant} : les participants auront acquis de nouvelles compétences dans la définition de produits et de services, qu’ils seront capables de mettre en oeuvre avec leurs équipes.

\subsection{Fondations}

\begin{itemize}
\item Histoire des méthodes agiles (Scrum, Kanban, \dots)
\item Théorie des méthodes agiles
\item Application en pratique
\item Culture agile, les comportements qu’elle génère. \\
\end{itemize}

L’apprentissage se fait à travers des conversations et des ateliers suivis d’une synthèse des animateurs.\\

\subsection{Outils \& pratiques}
\begin{itemize}
\item Impact mapping
\item User stories
\item Story Mapping
\item Plan produit
\item Kanban portfolio
\item Estimations (les différentes techniques, du \#noEstimates au Planning Poker)
\item Plan de livraison
\item Management 3.0
\item Le backlog avec ses bacs \\
\end{itemize}

L’acquisition émerge en participant activement à des ateliers suivis de restitutions entre les groupes et d’une conclusion des animateurs. \\


\section{Info pratiques}

\subsection{Gîte}
Nous serons dans le \href{http://www.grand-gite-gard-cevennes-sud.com/}{grand gîte du Mas du Canton}.\\

\includegraphics[width=12.5cm]{images/la-terrasse-et-la-facade-est-du-grand-gite.jpg}

\subsection{Repas}

Sauf le premier repas, qui sera proposé par les propriétaires du Mas du Canton (nous demandons un repas cévenol avec vin), les autres repas seront proposés par le traiteur \href{http://www.fabaron-le-cevenol.fr/traiteur-lasalle}{Fabaron le Cévenol}. \\

Nous essayerons de nous garder un repas \og à faire nous-mêmes \fg pour une soirée.\\

Si quelqu'un a des recommandations particulières pour ses repas (végétarien, religion, etc.), qu'il nous le fasse savoir. \\


\includegraphics[width=12.5cm]{images/vue-en-sortant-de-la-cuisine.jpg}


\subsection{Petit-déjeuner}

Nous aurons acheté (et nous achèterons) le nécessaire pour les petits déjeuners, le gîte est équipé de deux cafetières classiques et toute la cuisine sera à nous.

\subsection{Wifi}

Il y a le wifi (une livebox), les Cévennes ne sont plus ce qu'elles étaient. (Sauf les lendemains de gros orages). 

\subsection{Téléphone}

Mais les téléphones portables ne passent pas dans le gîte (Ah quand même les vieilles pierres !). Vous pouvez téléphoner dehors sous les arbres. Vous pouvez vous faire appeler sur la livebox (nous vous donnerons le numéro au début du séjour).

\subsection{Les draps et les serviettes}

Les draps et les serviettes sont fournis par le gîte, nous les avons réservés pour chacun. Donc pas la peine de les amener.

\includegraphics[width=12.5cm]{images/chambre.jpg}

\subsection{Eh oui !}

Eh oui il y a une table de ping pong dans la grande salle de travail ! Et un baby foot, en bas, sous les chambres. Eh oui, vous pouvez amener tous les instruments de musique que vous voulez !

\subsection{Et bien sûr les Cévennes !}

\includegraphics[width=12.5cm]{images/cevennes-8.jpg} \\

\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/C\%C3\%A9vennes}{Les Cévennes}

\clearpage
\pagebreak

\section{FAQ}

\subsection*{Est-ce que j'aurai une chambre \og tranquille \fg ?} 

Dans le gîte des Cévennes vous aurez une chambre individuelle ou à deux avec une douche et des toilettes indépendantes (dans la chambre) pour être à l'aise.

\subsection*{Je ne veux pas faire les randonnées, le raid agile c'est foutu pour moi ?}

Non, le raid agile dans les Cévennes ou au Québec c'est surtout une équipe isolée dans un lieu particulier. Les randonnées sont tranquilles et ne constituent pas une grande partie du temps (2 ou 3 fois 2h). Et personne n'est obligé d'y participer. Nous allons faire de vrais raids beaucoup plus physiques mais nous préviendrons alors les personnes intéressées.

\subsection*{J'aime bien être en groupe, mais il faut que je m'isole de temps en temps, c'est possible ?}

Oui, il y a des moments de "quartier libre" pendant le raid. Par exemple avant de reprendre l'après-midi, du temps est laissé à ceux qui aiment faire la sieste. Le soir, nous proposons des jeux, c'est une invitation, viennent ceux qui ont envie et on peut arrêter quand on veut.

\subsection*{Je ne suis pas informaticien encore moins geek et je ne connais pas de méthode agile, je peux venir quand même ?}

Si le Manifeste Agile, en 2001 s'adressait principalement aux développeurs de logiciel, le Raid Agile accueille tous ceux qui veulent s'ouvrir l'esprit à l'innovation, qui s'intéressent aux nouvelles façons de créer des produits, pas seulement numériques et qui cherchent de nouvelles formes d'organisation du travail en équipe. Les non informaticiens et les padawans de l'agilité sont les bienvenus. On peut venir seul ou en groupe déjà constitué venant d'une entreprise. Tout est fait pour faciliter la communication et la coopération entre les participants. 

\clearpage
\pagebreak

\section{Le village global}

\subsection{Le hashtag !}

\href{https://twitter.com/search?q=\%23raidagile}{\#raidagile} \\

Pour voir les anciens tweet sur le raid. 

\subsection{Des articles sur le raid}

\href{http://www.aubryconseil.com/post/Hypotheses-validees-annonce-du-Raid-Agile-2}{Les hypothèses validées du Raid \#1 par Claude Aubry}\\

\href{http://www.aubryconseil.com/post/La-retrochataigne}{La rétro-chataîgne par Claude Aubry}\\

\href{http://areyouagile.com/2015/01/raids-agiles-2015/}{Raids agiles 2015 par Pablo Pernot} \\

\href{http://acassaigne.info/posts/2015/02/18/un-raid-agile-pour-une-formation-au-top.html}{Un raid agile pour une formation au top par Anthony Cassaigne}


\pagebreak
\clearpage

\subsection{Des témoignages}

\og J’ai adoré le Raid, c’est sans conteste une des meilleures formations que j’ai eues en quatorze ans de boutique, et 
une des rares dont je sois reparti avec quelques idées à tenter à court terme, en plus d’un bon coup de culture générale 
et d’une vision plus claire de ce qu’on peut espérer (ou pas) de l’agilité. Le changement de cadre et la vie en commun 
pendant ces trois jours me semblent être la bonne formule pour cette formation vu qu’il est – précisément – question de 
(re)mettre l’humain et la communication directe au cœur du système. \\

Le contenu était dense mais plutôt bien équilibré et privilégiait la mise en application directe et l’alternance avec 
des temps de discussion libre, et je pense qu’on a vu des choses dont la richesse se révèlera avec le temps. Avoir deux 
intervenants qui ne sont pas d’accord en tout est un vrai plus, évite une approche dogmatique et a bien contribué à 
démystifier et désacraliser l’univers agile. Contrairement à ce que je redoutais en arrivant, avoir deux tiers de 
participants venant de la même entreprise n’a pas du tout déséquilibré les débats et on a eu des échanges très riches 
avec tout le monde.\\

Cerise sur le gâteau, bonne ambiance, bonne chère (prévoyez un régime avant et après), beau temps, banjo au petit déj’ 
et jeux de société le soir.\\

Si la question agile vous intéresse, n’hésitez pas !\fg \\


\textbf{---- Matthieu Dazy}

\begin{center}
\line(1,0){200} 
\end{center}

\og I just came back from the best Agile workshop ever! A 3-days bootcamp, dynamic, fun, packed with information. My 
head is full of plans to put it to good use, my legs are sore from hiking, and I probably gained 2 to 4 pounds in the 
process. A great place to meet new people, get to know your colleagues better, and improve your agile skills. It was 
AWESOME! \fg \\

\textbf{---- Claire Cassan}

\begin{center}
\line(1,0){200} 
\end{center}


\og Je m'étais inscrit au Raid Agile pour approfondir ma compréhension et mon approche des pratiques agiles. Objectif pleinement rempli: Claude et Pablo ont réussi à aborder toutes mes questions et celles des autres raideurs. Leur méthode se base sur des ateliers ludiques et participatifs et des conversations en mouvement dont les sujets sont choisis par les participants. De cette façon chacun s'enrichit de l'expérience des experts autant que de celles des autres membres du groupe. Auto organisation, agilité , bonne humeur, sport (rando, pétanque babyfoot) , tous ces ingrédients étaient dans la recette de la potion agile que les deux druides nous ont concoctée. Je conseille vivement ce breuvage à tous les agilistes débutants ou confirmés de Gaule ou d'ailleurs ! \fg \\

\textbf{---- Nicolas Jouve, Nodeslight}

\begin{center}
\line(1,0){200} 
\end{center}

\og Je me suis inscrit au Raid Agile pour approfondir mes connaissances afin de préparer une bascule professionnelle vers une activité de Coach agile - Scrum Master.\\

Le Raid a pleinement répondu à mes attentes avec un programme riche, abordant l'ensemble des bonnes pratiques et les sujets du moment dans la sphère agile. L'animation du Raid est menée brillamment par 2 coachs agiles exceptionnels qui laissent une large place à l'échange d'idées avec les participants, ce qui permet d'enrichir les enseignements de retours d'expériences terrains favorisant ainsi l'identification des bonnes pratiques, des freins et des différentes solutions mises en place par les participants du Raid.\\

Plus qu'une simple découverte des différents outils et modes d'animations agiles à notre disposition, le Raid permet vraiment de progresser sur l'état d'esprit et sur les valeurs fondamentales de l'agilité via des discussions libres dans un cadre reposant et propice à la réflexion.\\

Et n'ayez crainte, le terme "Raid" est surtout utilisé pour marquer la différence de cette formation de 3 jours par rapport aux autres du marché. Au programme : des ateliers dans un gîte très agréable au cadre verdoyant, des balades dans la nature permettant d'échanger tout en s'oxygénant dans les paysages magnifiques des Cévennes, des jeux de société, de la pétanque, et des repas bons et copieux ;)\\

Bref, je recommande cette expérience à tous ceux qui veulent apprendre et progresser dans leur pratique de l'agilité. Quel que soit votre niveau, vous en ressortirez riche de nombreuses idées à tester dans votre contexte et plein d'énergie pour faire progresser votre organisation. \fg \\

\textbf{---- Nicolas Montens}

\begin{center}
\line(1,0){200} 
\end{center}

\og Le raidagile m’a permis de prendre du recul et de partager mes expériences avec nos coaches et d’autres personnes de différents secteurs, tailles, organisations. Après 2 ans de pratique, il m’a permis de progresser dans l’agilité, avec de nouveaux outils méthodologiques. \\

Gaffe au cholestérol après le raid, mon toubib n’est pas content ! J \fg \\

\textbf{---- Jean-Claude Béard}

\begin{center}
\line(1,0){200} 
\end{center}

\og Accessible à tous ---- même pour l'ascension du Mont Brion ----, le Raid Agile m'a fait découvrir la culture Agile, son vocabulaire et ses bonnes pratiques à travers des jeux ludiques et les explications simples et concrètes de Pablo \& Clodio.\\
 
L'immersion dans cet endroit magnifique et reculé des Cévennes a notamment favorisé les échanges et provoqué des réflexions intéressantes entre participants, le tout dans une très bonne ambiance de travail. Ces quelques jours m'ont permis de développer une vision nouvelle quant au déroulement d'un projet (pro ou perso d'ailleurs) avec les différents process à mettre en oeuvre pour aboutir à des vraies solutions (prise de décision, auto-organisation, user stories...). \fg \\

\textbf{---- Maiwenn Leclercq}

\begin{center}
\line(1,0){200} 
\end{center}


\og Quand notre manager nous a annoncé la possibilité de participer au premier Raid Agile, nous avons tout de suite été motivé : il voulait alors convertir toutes les équipes en équipes SCRUM et nous voulions mieux connaître les méthodes agiles ainsi qu’éventuellement trouver des réponses à nos questions et problématiques. \\

La page \emph{le Raid Agile} se présentait comme une expérience différente d’une formation \emph{classique}. Elle nous promettait des paysages à couper le souffle, de bons repas et beaucoup d’Agilité. \\

La présentation de la formation nous laissait perplexe et nous ne savions pas trop comment l’on devait s’y préparer. Nous savons maintenant qu’il suffit : d’avoir envie d’approfondir ses connaissances sur l’Agilité, d’avoir envie de partager le vécu et les  expériences d’autres personnes motivées, de ne pas oublier ses chaussures de rando et de ne pas manger durant les 3 jours qui précèdent la formation ! \\

Après un départ un peu accidenté entre la grève de la SNCF et la grève du métro à Toulouse, nous sommes finalement arrivés à la gare de Nîmes où Pablo et Claudio nous attendaient comme promis. La tempête de la veille nous avait préparé une arrivée au gîte assez spartiate: pas d’électricité, pas d’eau, pas de téléphone, pas de Wifi, AU SECOURS !!!!! J Cependant un grand gite agréable avec des chambres confortables et une grande cheminée qui nous permettrait de nous chauffer en attendant que l’électricité revienne (pour rassurer le lecteur, l’électricité est revenue l’après-midi du premier jour et le Wifi au deuxième jour : ce que la plus part d’entre nous a presque regretté car nous avions apprécié le fait \emph{d’être coupé du monde}). \\

Nous avons tout de suite remarqué la bonne complémentarité de nos formateurs : Pablo amène le coté dynamique et Claudio un coté plus posé, ce qui fait un bon équilibre pour qu’une formation de 3 jours ait tous les ingrédients pour être réussie. \\

Sans passer en revue tous les ateliers, nous en avons fait une trentaine. Des ateliers divers et variés pour que tout le monde y trouve son compte et surtout des ateliers dynamiques où la participation de tous est nécessaire pour que la dynamique d’équipe s’établisse tout de suite dans le groupe. Un groupe de personnes avec des histoires, des objectifs et des professions différentes, unies par l’envie de vivre l’Agilité en équipe. \\

Les repas aussi étaient des moments vécus en équipe : de la préparation de la table jusqu’au dessert … Ceci a aidé à créer une ambiancé confortable pour tous, depuis le premier jour.  Les menus étaient copieux : pâté, saucisson ainsi qu’une grande variété de produits gourmands et desserts typiques de la région. \\

Lors des pauses, la dynamique d’équipe était toujours vivante : de la partie de pétanque, à la partie de ping-pong, jusqu’à l’allumage de la cheminée (ceci dit, il était aussi bien sûr possible de s’isoler si l’on en avait besoin). \\

La randonnée était une des activités les plus attendues : d’ailleurs ce mélange d’activé sportive avec un atelier Agile sur le Mont Brion, a fortement plu à tous les participants. \\

Avant le raid, nous étions 5 personnes de la même entreprise prêtes à apprendre de nombreuses de choses sur l’agilité mais en même temps inquiètes par le format de la formation.\\

Après la formation, nous avons pris le train avec l’envie : de partager notre vécu avec le reste de l’équipe, de mettre en application certaines pratiques apprises ainsi que de nous mettre au régime et manger des fruits et des légumes après les repas copieux des trois derniers jours J \\

Dans l’ensemble, le Raid Agile est une formation riche en ateliers, riche en Agilité, riche en nouveautés, riche en calories J, mais surtout, et le plus important, riche en échanges humains : une expérience à vivre ! \fg \\

\textbf{---- Claire, Goretti, Cyril, Vincent et Olivier}


\clearpage
\pagebreak 

\section{Contacts}

Nous joindre : \\

Pablo Pernot\\
pablo.pernot@smartview.fr \\
06 32 43 78 03 \\

Claude Aubry \\
claude.aubry@gmail.com \\
06 60 646 946 \\

\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{images/teeshirt-fev2015.png}
\end{center}

\vspace{5cm}
\begin{center}
\tiny
date de génération du fichier : \today
\end{center}
\end{document}
